政壇奇葩

政壇奇葩 - 林夕

《九品芝麻官》截圖

柯文哲可謂台灣政壇一奇葩，不斷失言，卻沒失分。

最新一宗，人家問他美學，他說台灣女生不化妝就出門嚇人，對美學就少了一份堅持。選舉戰正打得火熱，這樣說，就不怕把女性選民都得罪光了？沒有，一如過往，輕輕道歉一句，又過關了，沒掀起什麼風波，對手不忿，也只有認命。牽涉大陸醫院摘除器官疑雲那麼大件事，都無損民調分毫，更何況吃一吃女性豆腐？之前早已吃這個吃得飽飽，也不是沒前科。

最初柯以政治素人姿態上任，就以失言而加分見稱。那時候講錯話錯得很受歡迎，因為不似傳統政客放空砲或講空話般沈悶，是沒政客包袱的明證。從政差不多四年，一個智商一百五的人，會不會不懂得管好嘴巴，就天知地知了。

有人說他是典型的嘴巴比腦袋快，不過，有很多時候他之所謂失言，明顯是有用腦的，不是衝口而出，例如那句：「兩岸一家親、床頭吵架床尾和」，是到大陸「和親」後說的，這次對他民調有影響，然後又被時間沖淡，民進黨不但抹不紅他，反而有人誇他務實，恨得國民黨牙癢癢。

所謂失言，講錯說話，其實分好多種。失言可以是失禮不得體的話，但柯主要以得罪人為主，例如，在他旗下，市政府要員幾乎走光，班底換來換去，本來可以是領導力、識人力不足的罪證，他卻一句話打死所有緊密合作過的夥伴說「沒油水撈」，所以都走了。

這話雖讓幫他工作的人寒心，對厭絕貪腐的市民卻好像有揭破真相的勇悍，也是他講錯話只因講對了話的範例。講錯話，得罪人，被得罪的卻沒機會反駁，反駁了也沒人重視，焦點都在他一人身上。

柯曾經漫不經意地剖白自己的缺點，就是不會說謊。嘩，這真是無敵也無使用限期的頭盔，也可見他講話之聰明，是有意識的口不擇言。

柯得罪人，是有選擇性的，當初權利支援推他上台的民進黨執政不順，他就挑中央政府來得罪，反正最後民進黨這次決定自行推出競選人。這樣做，不但沒有忘恩負義的印象，更予人以不畏黨權者因公忘私的形象，錯得太對了。

其實不得體，得罪人，講話毫不厚道，這朵不敗奇葩，只不過反映了選民對於傳統政客口講溫良恭儉讓那套，對兩黨鬥爭的厭惡，渴望有耍潑的破壞王來打破悶局，已經到了飢不擇食的程度。

名嘴評論，如果選舉前柯能管好嘴巴，不再亂講話，選情就很難翻轉。我看，集台灣所有名嘴，也不夠柯這一張講錯話的嘴厲害。

林夕

上一則
上一則
謀殺記者 (左丁山)

下一則
下一則
玉山上的政客 (李碧華)